<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/gedigiupb.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/gedigiupb.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nr.3 Kaiser Matthias II bestätigt und privilegiert die Universitätsstiftung des
               Paderborner Fürstbischofs Dietrich von Fürstenberg </title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription:</resp>
               <name>Dennis Friedl</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Edition:</resp>
               <name>Dennis Friedl</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Übersetzung:</resp>
               <name>Dennis Friedl</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Deuschland</country>
                  <settlement>Paderborn</settlement>
                  <repository>Erzbischöfliche Akademische Bibliothek</repository>
                  <collection>Archiv des Studienfonds</collection>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="diplomata">
                     <supportDesc>
                        <support>Parchment</support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" quantity="1"/>
                           <dimensions scope="all" type="leaf" unit="cm">
                              <!--     <height>XX cm</height>
                              <width>XX cm</width>-->
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <p>Siegel fehlt; Löcher sind vorhanden.</p>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <date when="1615-12-14"/>
                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="protokoll">
            <ab type="intitulatio">
               <hi rend="gold caps big"><name type="person" ref="#person4">Matthias</name></hi>
               <hi rend="gold caps middle"><seg type="devotionsformel">divina favente
                     clementia</seg> electus<lb/>
                  <roleName type="nobility">Romanorum imperator semper augustus</roleName>, ac
                     <placeName ref="#place2">Germaniae</placeName>, <placeName ref="#place3"
                     >Hungariae</placeName>, <placeName ref="#place4">Bohemiae</placeName>,
                     <placeName ref="#place5">Dalmatiae</placeName>,</hi><lb/>
               <placeName ref="#place6">Croatiae</placeName>, <placeName ref="place7"
                  >Sclavoniae</placeName> et cetera: <hi rend="gold caps"
                  >Rex</hi><unclear>,</unclear> Archidux <placeName ref="#place8"
                  >Austriae</placeName>, Dux <placeName ref="#place9">Burgundiae</placeName>,
                  <placeName ref="#place10">Brabantiae</placeName>, <placeName ref="#place11"
                  >Stiriae</placeName>, <placeName ref="#place12">Carinthiae</placeName>, <placeName
                  ref="#place13">Carniolae</placeName> et cetera: Marchio <placeName ref="#place14"
                  >Moraviae</placeName> et cetera: Dux <placeName ref="#place15"
                  >Lucemburgiae</placeName>, ac <placeName ref="#place16">superioris</placeName> et
                  <placeName ref="#place17">inferioris Silesiae</placeName>, <unclear
                  reason="verdeckt"><placeName ref="#place18">Wirttembergae</placeName></unclear> et
                  <placeName ref="#place19">Teckae</placeName>, Princeps <placeName ref="#place20"
                  >Sueviae</placeName>, Comes <placeName ref="#place21">Habspurgi</placeName>,
                  <placeName ref="#place22">Tirolis</placeName>, <placeName ref="#place23"
                  >Ferretis</placeName>, <placeName ref="#place24">Kiburgi</placeName>, et
                  <placeName ref="#place25">Go<lb break="no"/>ritiae</placeName>, Landgravius
                  <placeName ref="#place26">Alsatiae</placeName>, Marchio <placeName ref="#place27"
                  >Sacri Romani Imperii</placeName>
               <placeName ref="#place28">Burgoniae</placeName>, ac <placeName ref="#place29"
                  >superioris</placeName> et <placeName ref="#place30">inferioris
                  Lusatiae</placeName>, Dominus <placeName ref="#place31">Marchiae
                  Sclavonicae</placeName>, <placeName ref="#place32">Portus Naonis</placeName> et
                  <placeName ref="#place33">Salinarum</placeName> et cetera: </ab>
         </div>
         <div type="kontext">
            <ab type="promulgatio"> Agnoscimus et praesentium tenore notum facimus universis. </ab>
            <ab type="narratio"> Postquam Praepotentis Dei concessu ac<lb/> munere ad Imperialis
               dignitatis fastigium evecti sumus, ad Officii nostri munus imprimis pertinere
               existimamus, Maiorum nostrorum Romanorum Imperatorum ac Regum, qui inter alias
               supremae potestatis curas, hanc imprimis dignitate sua dignam existimarunt, ut varia
               in<lb/> Sacro Imperio Gymnasia et universalia Studia instituerent, fundarent et
               confirmarent, exemplo solicite curare, ut Liberalium Artium ac Scientiarum studia,
               quae ad Ecclesiae ac Reipublicae gubernationem et conservationem necessaria et
               opportuna sint, excolantur<unclear>;</unclear> et conveni<lb break="no"/>entibus
               honoribus ac praemiis excitentur, nostroque auspicio felicia incrementa consequantur.
               Quamobrem a venerabili nostro et Sacri Imperii Principe Theodoro Episcopo
               Paderbornensi humiliter rogati, ut quod magno labore gravibusque expensis in Civitate
               sua Paderborna<lb/> instituit atque erexit Collegium, cui patres Societatis <hi
                  rend="gold caps"><name type="person" ref="#person2">Jesu</name></hi> praesint,
               requisitis rerum omnium commoditatibus locupletatum et accommodatum, auctoritate
               nostra Caesarea confirmare, nec non privilegiis, libertatibus, et praerogativis
               universalis Studii munire et exornare di<lb break="no"/>gnaremur: </ab>
            <ab type="dispositio"> Nos maturo super hoc habito consilio ac deliberatione, precibus
               eiusmodi per sese honestis et aequis benigne locum dandum duximus. <hi
                  rend="gold caps">Ac</hi> proinde ex certa scientia, ac de Caesareae nostrae
               potestatis plenitudine in vim motus proprii antedictum Collegium ab eodem vene<lb
                  break="no"/>rabili Theodoro Episcopo Paderbornensi erectum ac fundatum tenore
               praesentium omni meliori via et modo instituimus, et in Gymnasium ac Studium
               Universale erigimus, fundamus et confirmamus, illudque una cum personis ibidem
               profitentibus ac studentibus Privilegiis<lb/> omnibus, immunitatibus, honoribus et
               gratiis, quibus alia Gymnasia eorumque membra utuntur, fruuntur et gaudent, donamus,
               insignimus et exornamus. <hi rend="gold caps">Volentes</hi> et eadem auctoritate
               nostra Caesarea decernentes, quod Rector, et Visitatores, aut Professores, et<lb/>
               personae idoneae, ad id per Superiores Societatis <hi rend="gold caps"><name
                     type="person" ref="#person2">Jesu</name></hi> iuxta formulam Dilinganae,
               aliarumque Academiarum in eiusdem Societatis Constitutionibus comprehensam deputandae
               possint et valeant in praedicto Gymnasio seu universali studio in duabus
               facultatibus, Sa<lb break="no"/>cra nimirum Theologia, nec non Philosophia et
               quibuscunque seientiis in Gymnasiis Societatis <hi rend="gold caps"><name
                     type="person" ref="#person2">Jesu</name></hi> tradi solitis legere, et
               Lectiones et Disputationes, et Repetitiones publicas facere, Conclusiones palam
               proponere, ac praedictas Scientias docere, interpretari, glossare, et<lb/>
               dilucidare, omnesque Actus Scholasticos exercere, eo modo, ritu et ordine qui in
               ipsorum Gymnasio hactenus usitatus est, aut in caeteris Universitatibus et Gymnasiis
               publicis Societatis <hi rend="gold caps"><name type="person" ref="#person2"
                     >Jesu</name></hi> observari solet. Porro cum ipsa Studia eo feliciori gradu
               procedant et maius sumant<lb/> incrementum, si ingeniis et disciplinis ipsis suus
               honos, seu dignitatis gradus statuatur; ut emeriti aliquando digna laborum suorum
               praemia consequantur: statuimus et ordinamus, ut per Collegia Doctorum, seu
               Professorum electis ad id idoneis et prae ceteris excellentioribus,<lb/> si qui ad
               sumendam paImam certaminis sui idonei <choice>
                  <unclear>iudicati</unclear>
                  <unclear>indicati</unclear>
               </choice> fuerint, adhibito prius per ipsos Doctores et Professores in qualibet
               facultate pro more et consuetudine atque solennitatibus et ritu in ceteris
               Universitatibus observari solitis, rigorosa et diligenti examine (in quo con<lb
                  break="no"/>scientias ipsorum Professorum onerari volumus:) in Theologia,
               Philosophia et liberalibus artibus eos qui examini se submiserint, seque pro more et
               iuxta statuta Scholarchis per aliquos dignos et honestos viros de gremio ipsius
               Collegii praesentari fecerint, possint ad ipsum examen ad<lb break="no"/>mitti, et
               invocata Spiritus Sancti gratia examinari, et si hoc modo habiles, idonei, et
               sufficientes reperti et <choice>
                  <unclear>iudicati</unclear>
                  <unclear>indicati</unclear>
               </choice> fuerint, Baccalaurei aut Magistri, aut Licentiati, aut Doctores pro
               uniuscuiusque scientia et doctrina creari, et huiusmodi dignitatibus insigniri, nec
               non per Bireti imposi<lb break="no"/>tionem, et Annuli ac Osculi traditionem,
               ceterisque consuetis solennitatibus investiri et consueta ornamenta atque Insignia
               dignitatum praedictarum eis tradi et conferri. Quodque Baccalaurei, aut Magistri, aut
               Licentiati, aut Doctores in eadem Academia promoti et promovendi de<lb break="no"
               />beant et possint in omnibus Locis et Terris Sacri Romani Imperii, et ubique
               Terrarum et Locorum libere omnes actus Professorum legendi, docendi, interpretandi et
               glossandi facere et exercere, quos ceteri Professores, Baccalaurei, Magistri,
               Licentiati et Doctores in aliis Studiis privile<lb break="no"/>giatis promoti et
               insigniti exercent et exercere possunt et debent de consuetudine vel de Iure. <hi
                  rend="gold caps">Ceterum</hi> quo praefatum Gymnasium Paderbornense suis
               gubernatum Magistratibus solidiori et firmiori consistat fundamento, omnes et
               singulas ordinationes et statuta hacte<lb break="no"/>nus in eo facta tenore
               praesentium confirmamus, et insuper damus et concedimus Scholarchis, Doctoribus,
               Professoribus et Scholaribus in dicta Academia quoquo tempore existentibus
               auctoritatem et potestatem condendi et faciendi statuta et ordinationes iuxta
               consuetudinem ce<lb break="no"/>terarum universitatum. <hi rend="gold caps">Ad
                  haec</hi> damus et concedimus eiusdem Societatis superioribus potestatem creandi
               et constituendi Rectorem Scholae, et visitatores, et Professores, item Procuratores
               ad negotia vel Syndicos, sive alios quoscunque Officiales Universitatis, prout ipsis
               visum<lb/> fuerit expedire. <hi rend="gold caps">Praeterea</hi> volumus et decernimus
               per praesentes, quod Scholastici, ac ibidem dignitatem seu gradum aliquem assumentes
               gaudeant et potiantur, utique, frui, gaudere et potiri possint, ac debeant omnibus et
               quibuscunque gratiis, honoribus, dignitatibus,<lb/> praeeminentiis, praerogativis,
               privilegiis, concessionibus, favoribus et indultis, ac aliis quibuslibet quibus
               Universitas Heidelbergensis, Tubingensis, Friburgensis, Ingolstadiensis, ac alia
               Studia privilegiata, ac Doctores, Licentiati, Magistri, Baccalaurei et Scholastici
               istic promo<lb break="no"/>ti, aut aliqua dignitate seu gradu insigniti gaudent,
               utuntur, fruuntur et potiuntur, quomodolibet consuetudine vel de Iure. </ab>
            <ab type="sanctio"> Non obstantibus aliquibus privilegiis, indultis, praerogativis,
               gratiis, statutis, ordinationibus, legibus, constitutionibus, reformationibus,
               exemptionibus,<lb/> aut aliis quibuscunque in contrarium facientibus. Quibus omnibus
               et singulis ex certa nostra scientia, animo deliberato et motu proprio hisce
               derogamus et derogatum esse volumus per praesentes. Nulli ergo omnino hominum liceat
               hanc nostrae confirmationis, erectionis, in<lb break="no"/>dulti, concessionis, et
               privilegii gratiam, vel facultatem infringere, aut ei quovis ausu temerario
               contravenire, seu illam quovis modo violare. <hi rend="gold caps">Si</hi> quis autem
               id attentare praesumpserit, nostram et Imperii Sacri indignationem gravissimam, et
               poenam Centum Marcharum auri puri, toties, quoties<lb/> contrafactum fuerit, se
               noverit irremissibiliter incursurum, quarum dimidiam Imperiali Fisco, seu Aerario
               nostro, reliquam vero partem saepenominato Venerabili Theodoro Episcopo et, eius
               Successoribus decernimus <choice>
                  <unclear>applicandum</unclear>
                  <unclear>applicandam</unclear>
               </choice>. </ab>
            <ab type="corroboratio">
               <hi rend="gold caps">Harum</hi> testimonio Litterarum manu nostra subscri<lb
                  break="no"/>ptarum, et Sigilli nostri Caesarei appensione munitarum. </ab>
         </div>
         <div type="eschatokoll">
            <ab type="datierung">
               <hi rend="gold caps">Datum</hi> in Arce nostra Regia Pragae, die decima quarta Mensis
               Decembris, <hi rend="gold caps">Anno Domini</hi>, Millesimo, Sexcentesimo, decimo
               Quinto. <hi rend="gold caps">Regnorum</hi> nostrorum, <hi rend="gold caps"
                  >Romani</hi><lb/> quarto, <hi rend="gold caps">Hungarici</hi> octavo, <hi
                  rend="gold caps">Bohemici</hi> vero Quinto.<lb/>
            </ab>
            <ab type="subscriptio">
               <name type="person" ref="#person4"
               >Matthias</name><lb/> Vice <choice>
                  <abbr>Rev. mi</abbr>
                  <expan><unclear reason="abbr">Reverendissimi</unclear></expan>
               </choice>
               <choice>
                  <abbr>Dni</abbr>
                  <expan>Domini</expan>
               </choice><choice>
                  <abbr>Jo.</abbr>
                  <expan>Johannis</expan>
               </choice> Swicardi<lb/> Archicancellarii &amp; <choice>
                  <abbr>Elect.</abbr>
                  <expan>Electum</expan>
               </choice><choice>
                  <abbr>Mog.</abbr>
                  <expan>Mogontiacum</expan>
               </choice><lb/><choice>
                  <abbr>V.</abbr>
                  <expan> Vidit</expan>
               </choice> f. <name type="person" ref="#person5"><choice>
                     <abbr>H.</abbr>
                     <expan> Hans</expan>
                  </choice><choice>
                     <abbr>L.</abbr>
                     <expan> Ludwig</expan>
                  </choice><choice>
                     <abbr> vo.</abbr>
                     <expan> von</expan>
                  </choice><choice>
                     <abbr> Ul.</abbr>
                     <expan> Ulm</expan>
                  </choice></name><lb/>
               <hi rend="small">Erectio Academiae Paderbornensis.</hi><lb/>
               <hi rend="small"><choice>
                     <abbr>Coll.</abbr>
                     <expan>Collegium</expan>
                  </choice>
                  <placeName ref="#place39">
                     <choice>
                        <abbr>Qstbg.</abbr>
                        <expan>Questenberg</expan>
                     </choice></placeName></hi><lb/>
               <!--[Eingeklappt]--> Ad mandatum Sacrae Caesareae<lb/>Maiestatis proprium.<lb/>
               <name type="person" ref="#person6"><choice>
                     <abbr>Jo.</abbr>
                     <expan>Johann</expan>
                  </choice> Barvitius</name><lb/>
            </ab>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
