<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/gedigiupb.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/gedigiupb.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Stiftungsurkunde</title>
            <title type="desc">Der <placeName ref="#place1">Paderborner</placeName> Fürstbischof <name type="name" ref="#person1">Dietrich von Fürstenberg</name> gründet und dotiert
               das <placeName ref="#place41">Jesuitenkolleg</placeName> in <placeName ref="#place1">Paderborn</placeName>.</title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription:</resp>
               <name>Isabel Schwengelbeck</name>
               <name>Isabelle Mersch</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Edition:</resp>
               <name>Isabel Schwengelbeck</name>
               <name>Isabelle Mersch</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Übersetzung:</resp>
               <name>Isabel Schwengelbeck</name>
               <name>Isabelle Mersch</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <region>Nordrhein-Westfalen</region>
                  <settlement>Paderborn</settlement>
                  <repository>Erzbischöfliche Akademische Bibliothek</repository>
                  <collection>Archiv des Studienfonds</collection>
                  <idno ref="http://www.westfaelische-geschichte.de/que99518">205</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="diplomata">
                     <supportDesc>
                        <support>Pergament</support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" quantity="1">1</measure>
                           <dimensions scope="all" type="leaf" unit="cm">
                              <height>64,5</height>
                              <width>52</width>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal type="pendant">
                        <p>Rundes Siegel aus rotem Wachs von Fürstbischof Dietrich von
                           Fürstenberg</p>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <date when="1604-09-08">08.09.1604</date>
                     <settlement>Neuhaus</settlement>
                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <charDecl>
            <char xml:id="rcurl">
               <charName>latin letter r with curly bar above</charName>
               <mapping type="standard">r</mapping>
               <mapping type="Unicode">U+0483</mapping>
            </char>
            <char xml:id="ncurl">
               <charName>latin letter n with curly bar above</charName>
               <mapping type="standard">n</mapping>
               <mapping type="Unicode">U+0483</mapping>
            </char>
         </charDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="protokoll">
            <ab type="intitulatio">
               <hi rend="gold caps big"><name type="person" ref="#person1">Theodorus a
                     Furstenberg</name></hi><lb/>
               <seg type="devotionsformel">Dei et Apostolicae Sedis Gratia</seg> Episcopus <placeName ref="#place1">Paderbornensis</placeName> ad perpetuam rei memoriam. </ab>
         </div>
         <div type="kontext">
            <ab type="narratio"> Cum a primis ferme annis adolescentiae nostrae adscripti in
               Cathedralis Ecclesiae nostrae <placeName ref="#place1">Paderbornensis</placeName>
               Clerum fuisse<lb break="no"/>mus, multorumque deinde annorum usu confirmati in eadem
               Ecclesia ad Praepositurae dignitatem promoti essemus, magna nos cura tenuit,
               praecipue de religione Catholica, ac maiorum pietate, per temporum horum calamitates
               in<lb/> civitate atque per dioecesin <placeName ref="#place1"
                  >Paderbornensem</placeName> miserabiliter collabascente retinenda, et in antiquam
               speciem, honoremque restituenda: quod nimium providebamus futurum. Ut, si
               tempestivius non occurreretur, succrescentibus per <placeName ref="#place35"
                  >Westphaliam</placeName> uni<lb break="no"/>versam haeresum pestiferis zizaniis,
               extremum in hac ipsa ditione periculum fides Catholica subiret, et provincia tandem
               omnis ad interitum prorueret. Nec vero aliud magis oportunum remedium nobis, aliisque
               religionis antiquae zelatoribus Collegis venie<lb break="no"/>bat in mentem, quam ut,
               in tarn conspicuo, ac luctuoso periculo, Iuventuti tanquam ordinum omnium Reipublicae
               seminario, per fidos incorruptosque Magistros, populo autem, per idoneos, minimeque
               depravatos concionatores, sacerdotesque, quam diligentissime consulere<lb break="no"
               />tur. Quare cum et ipsi in floridiore aetate nostra. <name type="organization"
                  ref="#organization1">Patrum Societatis</name>
               <hi rend="red caps"><name type="person" ref="#person2">Jesu</name></hi>, quos hoc tam
               necessario tempore ad reprimendos haereticorum furores, et consopitam Germanorum
               pristinam virtutem, pietatemque resuscitandam, divinitus submiserat <hi rend="caps"
                  >Deus</hi>, accuratissi<lb break="no"/>mam diligentiam in luventute, literis,
               virtutibusque excolenda, populoque de religione, et Sanctitatis studio informando,
               perutilem experti essemus, satisque insuper sciremus, eorum institutum ab Sede
               Apostolica, et ab Oecumenico Tridentino Concilio, cum singulari<lb/> elogio approbatum,
               operamque eorundem Patrum Imperatoribus Romanis, Regibus maximis, Principibusque per
               orbem terrarum Catholicis, mirifice antehac placuisse, omni cura adlaboravimus una
               cum Reverendis Capitularibus Collegis nostris, ut a Superioribus<lb/> Societatis Anno
               1580. <placeName ref="#place1">Paderbornam</placeName> destinarentur aliquot
               idonei operarii, quibus deinde conciones, Gymnasiumque nostrae Cathedralis Ecclesiae
               cum scholarum annuo proventu, additis insuper ad pleniorem sustentationem nonnullis
               redditibus communi Capitulari<lb/> consensu, commissa sunt, idque tam bono eventu, ut
               fructus paulatim haud contemnendus e Patrum indefessis laboribus apparuerit. Postea
               vero, quam <hi rend="red caps"><choice>
                     <abbr>Deo opt. max.</abbr>
                     <expan>Deo optimo maximo</expan>
                  </choice></hi> visum fuit, ut consentientibus Capitularium omnium suffragiis
               perque publicam ap<lb break="no"/>probationem et confirmationem <hi rend="red caps"><choice>
                     <abbr>S.</abbr>
                     <expan>Santa</expan>
                  </choice></hi> Sedis Apostolicae ad munus Episcopale legitime vocaremur, sensimus
               confestim, quam gravis, dura ac laboriosa provincia nobis obtigisset, quamque serio
               curandum esset, ut tot animae <hi rend="caps"><name type="person" ref="#person2"
                     >Christi</name></hi> pretioso sanguine redemptae, atque<lb/> infinitis obnoxiae
               periculis nobis commissae, conservarentur, utque lolia haeresum, vitiorumque quibus
               Ecclesiae nostrae agrum obsitum, ac pene oppressum videbamus, exstirparentur, et
               fides rursus Catholica, virtusque Optimorum Maiorum nostrorum vindicata a
               corruptoribus, per<lb/> Dioecesin effloresceret. Eaque re circumspicere sollicite omnino
               coepimus, qua ratione et officio satisfacere nostro pastorali, et subiectarum tot
               ovium a <hi rend="caps"><name type="person" ref="#person2">Christo</name></hi>
               <choice>
                  <abbr>Dno</abbr>
                  <expan>Domino</expan>
               </choice> nobis concreditarum saluti periclitanti, his praesertim tam iniquis,
               infidisque temporibus, succurrere possemus.<lb/></ab>
            <ab type="dispositio">Neque tandem aliud invenimus futurum magis ex usu Dioecesis huius
                  <placeName ref="#place1">Paderbornensis</placeName>, et ad relevandam
               conscientiam nostram oportunius, quam si denique Societatis <hi rend="red caps"><name
                     type="person" ref="#person2">Jesu</name></hi> Patribus, quorum iam sat multos
               per annos virtutem, operamque utilissimam cognoveramus, firmam stabi<lb break="no"
               />lemque sedem, constituto in Episcopali civitate nostra <placeName
                  ref="#place1">Paderbornensi</placeName> collegio, fundaremus. Quod ut succederet,
               sumptibus, laboribusque pro Dei honore, animarumque salute parcendum non putavimus.
               Nam quamvis post electionem nostram Episcopatum obaeratissimum accepera<lb break="no"
               />mus, ac sumptibus erant maximis oppignorata Ecclesiae bona recuperanda, et
               collapsa, minusque commoda aedificia Episcopalia haud modicis erant impensis
               instauranda; tamen quod Religionis nobis, fideique cura erat praecipua, cuperemusque
               pro pastorali officio nostris con<lb break="no"/>sultum ovibus, proinde posthabito
               etiam privato dispendio, voluimus Societatis <hi rend="red caps"><name type="person"
                     ref="#person2">Jesu</name></hi> Patribus, qui se in angustis adhuc aedibus
               continebant, minusque oportuno templo atque Gymnasio ad sacras, scholasticasque
               functiones utebantur, laxiorem, commodioremque habitationem<lb/> apparare, eumque in usum
               coenobium Franciscanorum, multos iam annos desertum ab Ordine, ac venditum partim
               nobilibus, redemptumque impensa aliquot millium aureorum nummum, approbante Decano,
               et Capitulo nostro Societatis <hi rend="red caps"><name type="person" ref="#person2"
                     >Jesu</name></hi> Patribus tradidimus,<lb/> quemadmodum testantur literae Anno 1592
               10. Iulii datae, et nostro, Capitulique nostri sigillo confirmatae. Sed quoniam
               fatiscebat sensim antiqui structura Coenobii, nec apta satis ad Collegii occupationes
               in longitudinem futura videbatur, coemptis nostro aere vicinis<lb/> aliquot aedificiis, ut
               ad habendas cum Collegio coniunctas ex more Societatis Scholas, capacior esset
               habitatio, exstrui a fundamentis novam domum, vetere monasterio diruto, et templum
               novo organo erecto quoque restaurari ingentibus impensis curavimus. Ac<lb/> nunc denique
               ad gloriam honoremque <hi rend="red caps"><choice>
                     <abbr>ss.</abbr>
                     <expan>Sanctissimae</expan>
                  </choice>Trinitatis</hi> et omnium beatorum coeli civium, pro pastorali nostro,
               paternoque in dioecesin nostram, ac subditos affectu, ad restituendam, conservandam,
               ac propagandam per Episcopatum nostrum Paderbornensem fidem<lb/> Catholicam, ad
               luventutem, quae est Christianae Reipublicae, omniumque statuum seminarium, in
               Orthodoxae religionis disciplina, optimisque literis recte informandam, ad populum
               concionibus, catechesi, aliisque piis officiis fideliter instituendum, ad Sacramenta,
               aliaque<lb/> Mysteria divina pie dispensanda, ad educendos e Collegii scholis, idoneos
               incorruptosque animarum curatores, Ecclesiaeque nostrae ministros, ac denique ad
               animae nostrae, totiusque familiae nostrae <hi rend="red caps">Furstenbergicae</hi>
               catholice defunctorum, et morientium salutem<lb/> redemptionemque peccatorum nostrorum ad
               Collegium Societatis <hi rend="red caps"><name type="person" ref="#person2"
                     >Jesu</name></hi> hisce publicis literis, autoritate nostra Episcopali
               fundandum, ac dotandum in Civitate nostra <placeName ref="#place1"
                  >Paderbornensi</placeName>, ad hunc qui sequitur modum progredi voluimus. <hi
                  rend="red caps">Principio</hi> exaedi<lb break="no"/>ficatam a nobis magna cura,
               sumptu ac labore ex fundamentis domum novam, in fundo antiqui Franciscanorum
               coenobii, cuius donationem, et incorporationem a nobis modo supradicto factam <hi
                  rend="red caps"><choice>
                     <abbr>s D. n.</abbr>
                     <expan>salute Dominii nostre</expan>
                  </choice></hi> anno 1592. 24 Octobris per breve<lb/> Apostolicum approbarat, uti et
               templum adiunctum, eidemque perpetuae et inviolabilis firmitatis robur adiecerat, cum
               horto item, Iuribus, privilegiis, exemtionibus, caeterisque omnibus ad illud ipsum
               monasterium quoquo modo spectantibus, vigere eiusdem privilegii<lb/> Apostolici, cum
               vicinis domibus, nostra industria, pecuniaque comparatis, eidern Collegio Societatis
                  <hi rend="red caps"><name type="person" ref="#person2">Jesu</name></hi>
               incorporamus atque donamus, ut in praesentia, venturisque temporibus habeant
               Religiosi praedicti oportunam habitationem ad exercenda vocationis et insti<lb
                  break="no"/>tuti sui propria ministeria, tam pro Iuventutis informatione, quam pro
               aliorum hominum per conciones, catecheses, Sacramenta, aliasque religiosas
               functiones, spiritali praesidio atque solatio. <hi rend="red caps">deinde</hi> cum e
               constitutionum suarum praescriptis legibus<lb/> iidem Societatis religiosi gratuito obire
               officia omnia debeant, ut suppetat illis, unde vitam honeste tolerare, et necessarium
               numerum operariorum sustentare semper possint, qui fessis senio, morbove fractis, aut
               vita exeuntibus succedere queant, praeter<lb/> eos reditus, quos huc usque a Venerabili
               Capitulo nostro perceperunt, et Bibliothecam nostram <hi rend="red caps"><choice>
                     <abbr>ss.</abbr>
                     <expan>Sanctissimum</expan>
                  </choice></hi> Patrum operibus, aliisque insignibus libris satis instructam, quam
               gratiose iisdem donavimus, <placeName ref="#place36">Falckenhagensis</placeName>
               coenobii proventuum partem mediam a Comite Lippiensi<lb/> per nos recuperatam, et ab eo
               concorditer dimissam, dicto Collegio in Civitate nostra <placeName ref="#place1">Paderbornensi</placeName>, atque sacellum <placeName 
                  ref="#place38"><hi rend="red caps">S.</hi>
                  <hi rend="caps">Bartholomaei</hi></placeName> iuxta Ecclesiam nostram Cathedralem
               situm, similiter Capellaniam sub invocatione <placeName ref="#place37"><hi
                     rend="red caps"><choice>
                        <abbr>ss.</abbr>
                        <expan>Sanctissimi</expan>
                     </choice></hi>
                  <hi rend="caps">Fabiani</hi> et <hi rend="caps">Sebastiani</hi></placeName> in Eccle<lb
                  break="no"/>sia Bustorpiana <hi rend="red caps"><choice>
                     <abbr>ss.</abbr>
                     <expan>Sanctissimum</expan>
                  </choice></hi>
               <hi rend="caps">Petri</hi> et <hi rend="caps">Andreae</hi>, approbante et confirmante
                  <hi rend="caps"><choice>
                     <abbr>s.</abbr>
                     <expan>Santa</expan>
                  </choice></hi>Sede Apostolica, bulla super hac re data Anno 1600. 5 <choice>
                  <abbr>kal.</abbr>
                  <expan>kalendas</expan>
               </choice> Martii in perpetuum attribuimus, ut dictum collegium illa perpetuo
               retinere, illorumque fructus, reditus, proventus, iura<lb/> obventiones, et emolumenta
               quaecunque percipere, exigere, et levare, ac in suos usus et utilitatem convertere
               possit. <hi rend="red caps"><choice>
                     <abbr>ad</abbr>
                     <expan>Anno Domini</expan>
                  </choice></hi> Extremum, quoniam cuperemus liberali sustentatione bene provisum
               Collegio, ut perfectior, et plurium, quam hactenus personarum sit fundatio, dona<lb
                  break="no"/>mus insuper de nostro, decem millium dalerorum imperialium summam
               Capitalem, ad stabilem perpetuumque reditum comparandum. Hoc igitur Religiosorum
               Societatis <hi rend="red caps"><name type="person" ref="#person2">Jesu</name></hi>
               Collegium, modo supradicto erectum a nobis, atque fundatum in Civitate nostra <placeName ref="#place1">Paderbornensi</placeName>, li<lb break="no"/>bere et
               gratiose offerimus, donamusque<hi rend="red caps"><choice>
                     <abbr>r.p.</abbr>
                     <expan>reverendus Pater</expan>
                  </choice></hi><hi rend="caps"><name type="person" ref="#person3">Claudio
                     Aquaviva</name></hi> eiusdem Societatis Praeposito Generali, ac successoribus
               eius, petentes, ut hanc fundationern, dotationem, oblationemque nostram, instar piae
               Eleemosinae amanter accipere, Collegiumque hoc nostrum Episco<lb break="no"/>pale uti
               caetera Societatis Collegia, conservare, ac perpetuare velit, atque eidem de idoneis
               personis, quovis tempore providere, quae et Ecclesiae nostrae, et subditorum nobis
               commissorum salutem, magno ardore, ut hactenus factum libenter vidimus, promoveant,
               et scholas secun<lb break="no"/>dum instituti sui rationem administrent, quam ad rem
               iisdem Religiosis Societatis <hi rend="red caps"><name type="person" ref="#person2"
                     >Jesu</name></hi> potestatem facimus, ut per Dioecesin nostram universam,
               secundum Constitutiones, ac data ipsis a <hi rend="red caps"><choice>
                     <abbr>s.</abbr>
                     <expan>Santa</expan>
                  </choice></hi> Sede Apostolica privilegia, obire vocationis suae ministeria omnia,
               atque exercere li<lb break="no"/>bere valeant. <hi rend="red">Nosque</hi> vicissim
               spondemus pro nobis, successoribusque nostris, quod hanc ipsorum fundationern,
               unionern, incorporationem, ac donationem paterno affectu defendere, conservare, ac
               sartam tectamque tueri pro viribus velimus.</ab>
            <ab type="sanctio">Ac proinde serio vetamus, ne quispiam<lb/> omnino subditorum nostrorum,
               seu Ecclesiasticus, sive saecularis huius Collegii nostri Societatis <hi
                  rend="red caps"><name type="person" ref="#person2">Jesu</name></hi> Religiosos
               ulla prorsus ratione in hac ipsa possessione, liberoque usu ac dispositione
               praedictorum bonorum perturbare directo vel indirecto, per sese, aliumve ausit.
               Mandamus<lb/> autem Officiali <abbr>n<am>ost</am><g ref="#rcurl">r</g>o</abbr>, ludicibus
               aliis, et Praefectis, ministrisque nostris omnibus, ut quotiescunque eorum auxilium,
               seu communiter, seu seorsim fuerit contra adversarios, turbatoresque quoscunque
               requisitum, extemplo, diligenter, atque efficaciter succurrant, et eosdem tum
               censuris, tum poe<lb break="no"/>nis debitis ita coerceant, ut maneat Collegio <name
                  type="organization" ref="#organization1">Patribusque Societatis</name><hi
                  rend="red caps"><name type="person" ref="#person2">Jesu</name></hi> integra
               pacataque possessio.</ab>
            <ab type="corroboratio">In quorum omnium fidem indubitatam hasce literas sigillo nostro
               Episcopali et manu propria communivimus, et earum literarum publica exempla duo tradi
               Collegii <choice>
                  <abbr>nri<am>r</am></abbr>
                  <expan>nostri</expan>
               </choice><lb/> Rectori voluimus, ut eorum alterum ad <hi rend="caps"><choice>
                     <abbr>r.p.</abbr>
                     <expan>reverendum patrem</expan>
                  </choice></hi>Praepositum Generalem transmittatur, alterum vero in Collegii
               archivo perpetuo asservetur. </ab>
         </div>
         <div type="eschatokoll">
            <ab type="datierung">Datum in Arce <abbr>n<am>ost</am><g ref="#rcurl">r</g>a</abbr>
               <hi rend="caps"><placeName ref="#place34">Nienhusana</placeName></hi>. Anno a
                     <abbr>D<am>omi</am><g ref="#ncurl">n</g>i</abbr> nativitate. Millesimo,
               Sexcentesimo quarto. die 8. Mensis Septembris.<lb/></ab>
            <ab type="subscriptio"><seg type="unterschrift"/><name type="person" ref="#person1"
                  >Theodorus Episcopus Ecclesiae <placeName ref="#place1"
                     >Paderbornensis</placeName></name></ab>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
