<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/gedigiupb.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/gedigiupb.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nr. 2 Der <placeName ref="#place1">Paderborner</placeName> Fürstbischof <name type="person" ref="#person1">Dietrich von Fürstenberg</name> stiftet die Academia
               Theodoriana und übergibt sie dem <name type="person" ref="#person3">Ordensgeneral Aquavtva</name></title>
            <respStmt>
               <resp>Transkription:</resp>
               <name>Martin Dröge</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Edition:</resp>
               <name>Martin Dröge</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Übersetzung:</resp>
               <name>Karl Foester</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Deutschland</country>
                  <region>Nordrhein-Westfalen</region>
                  <settlement>Paderborn</settlement>
                  <repository>Erzbischöfliche Akademische Bibliothek</repository>
                  <collection>Archiv des Studienfonds</collection>
                  <idno>Nr.222</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="diplomata">
                     <supportDesc>
                        <support>Parchment</support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" quantity="1"/>
                           <dimensions scope="all" type="leaf" unit="cm">
                              <height>57</height>
                              <width>28</width>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal type="pendant">
                     <p>Siegel vorhanden. Mittig angebunden mit Kordel. Rotes Wachssiegel in
                        Holzumrahmung</p>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <date when="1614-09-10"/>
                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="protokoll">
            <ab type="intitulatio">
               <hi rend="caps big"><name type="person" ref="#person1">Theodorus</name>
                     <seg type="devotionsformel">Dei et apostolicae sedis gratia</seg>ecclesiae
                     episcopus</hi>
               <lb/><placeName ref="#place1">Paderbornensis</placeName>
               <unclear reason="nur teilweise durchgestrichen">Episcopus</unclear><choice>
                  <abbr>S</abbr>
                  <expan>Sacri</expan>
               </choice>Romani Imperii Princeps</ab>
         </div>
         <div type="kontext">
            <ab type="promulgatio"> ad perpetuam rei memoriam.</ab>
            <ab type="narratio"> Trigesimus prope pastoralis nostri regiminis inchoatur annus, ex
               quo divina providentia dispensante in Ecclesia <placeName ref="#place1"
                  >Paderbornensis</placeName> curam animarum suscepimus. Magnae interea mul<lb
                  break="no"/>taeque difficultatum procellae nos agitarunt. Neque adhuc
               afflictissimarum curarum in gravi ac cana iam aetate, vel modus apparet vel finis;
               dum ingravescentes bellorum motus, atque damnatissimorum adversus avitam Religionem
               errorum augescentes discordias apud animum<lb/> nostrum recogitamus. Attamen stimulat
               nos misericordissima desuper in nos <hi rend="caps">Dei</hi> Optimi Maximi bonitas,
               ut sub <unclear reason="unterhalb eingfuegt">auc</unclear> molestissimo laborum
               pondere non deficiamus: sed multo magis intenti in eundem auctorem fidei, qui ad
               mortem usque pro animabus nostris decertavit, et eorum, quae retro <lb/>sunt,
               obliviscentes novos animos, novasque vires pro glorioso Christi corpore, quod est
               Ecclesia sancta induimus. <unclear reason="unterhalb eingfuegt">cun</unclear>
               Assumpsimus ante annos fere triginta in partem laborum nostrorum Patres <orgName
                  ref="organization2">Societatis <hi rend="caps"><name type="person" ref="#person2"
                     />Jesu</hi></orgName>, quibus, ut fideles nobis cooperatores essent, Collegium
               in civitate nostra Episcopali <lb/>aedificavimus &amp; fundavimus, tanta dote, ut
               Concionatores, Confessarii ac humaniorum litterarum Magistri, <unclear
                  reason="unterhalb eingfuegt">ereri</unclear>cum necessariis administris religioso
               modo sustentari possent. Et sane magno subditorum bono magnaque consolatione nostra
               experti sumus eorum conatus atque industriam. Sed <lb/>quia facile apparebat ex nulla
               adhuc in <placeName ref="#place40">Provincia Rhenana</placeName> fundata probationis
               domo illud futurum,<unclear reason="unterhalb eingfuegt">fuit</unclear> ut paulatim
               in necessariis operariis pro scholis &amp; cathedris deficeret, iuxta religiosum
                  <orgName ref="#organization2">Societatis <hi rend="caps"><name type="person"
                        ref="#person2"/>Jesu</hi></orgName> institutum praeparandis, singulari ac
               paterno in laudabilem Socie<lb break="no"/>tatem affectu, novam fundationem vicies
               mille Imperialium dalerorum pro viginti quinque Tyronibus alendis cum Priore Collegii
               dote coniunximus. Quam quidem fundationem turn in nostri
               Episcopatus, turn etiam totius Provinciae <placeName ref="#place40"
                  >Rhenanae</placeName> utilitatem erectam, munificen<lb break="no"/>tissimo <hi
                  rend="caps">Deo</hi> ita cordi fuisse arbitramur, ut ex thesauro sapientiae suae
               ampliora consilia suggerere &amp; majores quoque cum vita longiore vires donare
               dignatus fuerit. Saepe &amp; sollicite circumspiciebamus, ut cognoscere liceret, quid
               tandem deesset eorum, quae ex
               <lb/>Pastoralis obligationis munere subditis nostris praestare possemus. Videbamus
               meliora ingenia, absolutis humaniorum litterarum studiis ad vicinas haereticorum
               Academias, cum aeternae salutis dispendio abripi, aut, si ad catholicas remotiores
               abire mallent, sumptuum <lb/>inopia, in medio studiorum cursu, non absque 
                 Catholicae <choice>
                  <abbr>Reip</abbr>
                  <expan>Reipublicae</expan>
               </choice> detrimento succumbere. Videbamus etiam multa ingenia animarum curae,
               sacrisque Religiosorum institutis apta, plane ab omni litterarum
               exercitio impediri, unde Episcopatus nostri Parochiae, Monasteria, <lb/>&amp;
               Collegia aptis operariis adversus Haeresios flagitia, &amp; impietatem omnem
               destituebantur, non absque iusto dolore cordis nostri. Quibus malis mederi cupientes,
               divina gratia opitulante, illud consilium arripuimus, ut in Episcopali nostra
               civitate <placeName ref="#place1">Paderborna</placeName> Aca<lb break="no"/>demiam
               duarum facultatum, nimirum Philosophicae, &amp; Theologicae, prioribus fundationibus
               adiicere vellemus. Et quamvis ante annum constitutum esset, ut Philosophia tota, cum
               sola Theologia morali, quae controversias de Religione, &amp;
               casus conscientiae complecti<lb break="no"/>tur, auditoribus praelegeretur; visum est
               tamen utilitati subditorum, &amp; honori Ecclesiae plurimum expedire, ut tota
               Theologia Scholastica iuxta morem Universitatum <orgName ref="#organization2"
                  >Societatis <hi rend="caps"><name type="person" ref="#person2"
                  />Jesu</hi></orgName> doceatur.</ab>
            <ab type="dispositio"> Ita enim fiet, ut, qui ingenio praecellunt, non tantum excellenti doctrina<lb/> praeclare armatos, sed etiam doctoratus
               theologici titulis ornatos, subditis utilius, maiori cum honere &amp; auctoritate in
               Ecclesia nostra queamus praestituere. Quare cum plures in Collegio nostro <placeName
                  ref="#place1">Paderbornensis</placeName>
               <orgName ref="#organization2">Societatis <hi rend="caps"><name type="person"
                        ref="#person2"/>Jesu</hi></orgName> operarii, eum in finem, quam hactenus
                  necessa<lb break="no"/>rii sint Admodum Reverendo in Christo Patri <choice>
                  <abbr>P.</abbr>
                  <expan>Patri</expan>
               </choice><name type="person" ref="#person3">Claudio Aquavivae</name> Praeposito
               generali pro Philosophiae &amp; theologiae Professoribus adhuc quindecim Imperialium
               dalerorum millia lubentes, volentes, ex peculio nostro e1argimur, quibus praedictarum
               facultatum Doctores<lb/> ac Magistri pro tarn necessario, utili ac honorifico
               Ecclesiae <hi rend="caps">Dei</hi> ac familiae nostrae <orgName ref="#organization3"
                  >Furstenbergicae</orgName> labore alantur, petentes, ut hanc auctiorem dotem
               benigne suscipere, nostrique ac familiae nostrae <orgName ref="#organization3"
                  >Furstenbergicae</orgName> per se, ac per suos, in sacrosanctis sacrificiis ac
               precibus memor<lb/> esse velit.</ab>
         </div>
         <div type="eschatokoll">
            <ab type="apprecatio"> Id quod ad maiorem <hi rend="caps">Dei</hi> gloriam, Ecclesiae
               sanctae incrementum proficiat &amp; aeternum cedat.</ab>
            <ab type="datierung"> Datum in arce nostra <placeName ref="#place34"
                  >Neuhusiana</placeName>, anno a Domini natuitate <date when="1614-09-10">millesimo
                  decimo quarto, die Decima Septembris</date>.<lb/></ab>
            <ab type="subscriptio">
               <seg type="unterschrift">
                  <name type="person" ref="#person1">Theodorus a Furstenbergh</name>, Ecclesiae
                     <placeName ref="#place1">Paderbornensis</placeName> Episcopus.</seg>
            </ab>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
