<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/gedigiupb.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="schema/gedigiupb.odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nr. 2 Der Paderborner Fürstbischof Dietrich von Fürstenberg stiftet die Academia
               Theodoriana und übergibt sie dem Ordensgeneral Aquavtva</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Deuschland</country>
                  <settlement>Paderborn</settlement>
                  <repository>Erzbischöfliche Akademische Bibliothek</repository>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="diplomata">
                     <supportDesc>
                        <support>Parchment</support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" quantity="1"/>
                           <dimensions scope="all" type="leaf" unit="cm">
                              <!--     <height>XX cm</height>
                              <width>XX cm</width>-->
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <p>Siegel vorhanden. Mittig angebunden mit Kordel. Rotes Wachssiegel in
                        Holzumrahmung</p>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <date when="1614-09-10"/>
                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="person1">
                  <persName>
                     <forename>Dietrich</forename>
                     <roleName type="nobility">Fürstbischof von Paderborn</roleName>
                  </persName>
                  <sex>male</sex>
                  <idno type="gnd">118666339</idno>
               </person>
               <person xml:id="person2">
                  <persName>
                     <forename>Jesus</forename>
                     <surname>Christus</surname>
                  </persName>
                  <sex>male</sex>
                  <idno type="gnd">118557513</idno>
               </person>
               <person xml:id="person3">
                  <persName>
                     <forename>Claudio</forename>
                     <surname>Acquaviva</surname>
                     <roleName type="nobility">Ordensgeneral der Jesuiten</roleName>
                  </persName>
                  <sex>male</sex>
                  <idno type="gnd">11917894X</idno>
               </person>
            </listPerson>
            <listPlace>
               <place xml:id="place1">
                  <placeName>Paderborn</placeName>
                  <idno type="gnd">4044283-4</idno>
               </place>
               <place xml:id="place2">
                  <placeName>Schloß Neuhaus</placeName>
                  <idno type="gnd">4044283-4</idno>
               </place>
            </listPlace>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="protokoll">
            <ab type="intitulatio">
               <hi rend="caps"><hi rend="big"><name type="person" ref="#person1">Theodorus</name>
                     <seg type="devotionsformel">Dei et apostolicae sedis gratia</seg>ecclesiae
                     episcopus</hi></hi>
               <lb/><placeName ref="place1">Paderbornensis</placeName>
               <unclear reason="nur teilweise durchgestrichen">Episcopus</unclear><choice>
                  <abbr>S</abbr>
                  <expan>Sacri</expan>
               </choice>Romani Imperii Princeps</ab>
         </div>
         <div type="kontext">
            <ab type="promulgatio"> ad perpetuam rei memoriam.</ab>
            <ab type="narratio"> Trigesimus prope pastoralis nostri regiminis inchoatur annus, ex
               quo divina providentia dispensante in Ecclesia <placeName ref="place1"
                  >Paderbornensis</placeName> curam animarum suscepimus. Magnae interea mul<lb
                  break="no"/>taeque difficultatum procellae nos agitarunt. Neque adhuc
               afflictissimarum curarum in gravi ac cana iam aetate, vel modus apparet vel finis;
               dum ingravescentes bellorum motus, atque damnatissimorum adversus avitam Religionem
               errorum augescentes discordias apud animum<lb/> nostrum recogitamus. Attamen stimulat
               nos misericordissima desuper in nos <hi rend="caps">Dei</hi> Optimi Maximi bonitas,
               ut sub <unclear reason="unterhalb eingfuegt">auc</unclear> molestissimo laborum
               pondere non deficiamus: sed multo magis intenti in eundem auctorem fidei, qui ad
               mortem usque pro animabus nostris decertavit, et eorum, quae retro <lb/>sunt,
               obliviscentes novos animos, novasque vires pro glorioso Christi corpore, quod est
               Ecclesia sancta induimus. <unclear reason="unterhalb eingfuegt">cun</unclear>
               Assumpsimus ante annos fere triginta in partem laborum nostrorum Patres Societatis
                  <hi rend="caps"><name type="person" ref="#person2"/>Jesu</hi>, quibus, ut fideles
               nobis cooperatores essent, Collegium in civitate nostra Episcopali <lb/>aedificavimus
               &amp; fundavimus, tanta dote, ut Concionatores, Confessarii ac humaniorum litterarum
               Magistri, cum necessariis administris religioso modo sustentari possent.
               <!-- Hüttenbrink --> Et sane magno subditorum bono magnaque consolatione nostra
               experti sumus eorum conatus atque industriam . Sed<lb/> quia facile apparebat ex
               nulla adhuc in provincia Rhenana fundata probationis domo illud futurum, ut paulatim
               in necessariis operariis pro scholis et cathedris deficeret iuxta religiosum
               Soeietatis Jesu institutum praepai-andis, singulari ac paterno in laudabilem
               Societatem affectu, novam fundationem vicies M imperialium dalerorum pro viginti
               quinque tyronibus alendis cum priore collegii dote coniunximus . Quam quidem
               fundationern, turn in nos tri episcopatus turn etiam totius provinciae Rhenanae
               utilitatem erectam, munificentissimo Deo ita cordi fuisse arbitramur, ut ex thesauro
               sapientiae suae ampliora consilia suggerere et majores quoque cum vita longiore vires
               don are dignatus fuerit . Saepe et sollieite circumspiciebamus, ut cognoscere
               liceret, · quid tandem deesset eorum, quae ex pastoralis obligationis munere subditis
               nostris praestare possemus. Videbamus meliora ingenia absolutis humaniorum litterarum
               studiis ad vicinas haereticorum academias cum aeternae salutis dispendio abripi, aut,
               si ad catholicas remotiores abire mallent, sumptuum inopia in medio studiorum cursu
               non absque catholicae reipublicae detrimento succumbere. Videbamus etiam multa
               ingenia animarum curae sacrisque religiosorum institutis apta plane ab omni
               litterarum exercitio impediri, unde episcopatus nostri parochiae, monasteria et
               collegia aptis operariis adversus haeresios flagitia et impietatem omnem
               destituebantur, non absque iusto dolore cordis nostri. Quibus malis mederi cupientes,
               divina gratia opitulante, ilIud consilium arripuimus, ut in episcopali nostra
               civitate <placeName ref="place1">Paderborna</placeName> academiam duarum facultatum,
               nimirum philosophicae et theologicae, prioribus fundationibus adiicere vellemus. Et
               quamvis ante annum constitutum esset, ut philosophia tota cum sola theologia morali,
               quae controversias de religione et casus conscientiae complectitur, auditoribus
               praelegeretur, visum est tarnen utilitati subditorum et honori ecclesiae plurimum
               expedire, ut tota theologia scholastica iuxta morem universitatum Societatis Jesu
               doceatur.</ab>

            <ab type="dispositio"> Ita enim fiet, ut, qui ingenio praecellunt, non tantum e<hi
                  rend="big">x</hi>cellenti doctrina<lb/> praeclare armatos, sed etiam doctoratus
               theologici titulis ornatos, subditis utilius, maiori cum honere &amp; auctoritate in
               Ecclesia nostra queamus praestituere. Quare cum plures in Collegio nostro <placeName
                  ref="place1">Paderbornensis</placeName> Societatis <hi rend="caps"><name
                     type="person" ref="#person2"/>Jesu</hi> operarii, eum in finem, quam hactenus
                  necessa<lb break="no"/>rii sint Admodum Reverendo in Christo Patri <choice>
                  <abbr>P.</abbr>
                  <expan>Patri</expan>
               </choice>
               <name type="person" ref="#person3">Claudio Aquavivae</name> Praeposito generali pro
               Philosophiae &amp; theologiae Professoribus adhuc quindecim Imperialium dalerorum
               millia lubentes, volentes, ex peculio nostro e1argimur, quibus praedictarum
               facultatum Doctores<lb/> ac Magistri pro tarn necessario, utili ac honorifico
               Ecclesiae <hi rend="caps">Dei</hi> ac familiae nostrae Furstenbergicae labore
               alantur, petentes, ut hanc auctiorem dotem benigne suscipere, nostrique ac familiae
               nostrae Furstenbergicae per se, ac per suos, in sacrosanctis sacrificiis ac precibus
               memor<lb/> esse velit.</ab>
         </div>
         <div type="eschatokoll">
            <ab type="apprecatio"> Id quod ad maiorem <hi rend="big">Dei</hi> gloriam, Ecclesiae
               sanctae incrementum proficiat &amp; aeternum cedat.</ab>
            <ab type="datierung"> Datum in arce nostra <placeName ref="place2"
                  >Neuhusiana</placeName>, anno a Domini natuitate millesimo decimo quarto, die
               Decima Septembris.<lb/></ab>
            <ab type="subscriptio">
               <seg type="unterschrift">
                  <name type="person" ref="#person1">Theodorus</name> a Furstenbergh, Ecclesiae
                     <placeName ref="#place1">Paderbornensis</placeName> Episcopus.</seg>
            </ab>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
